\subsection{UFS - Kopírování souboru}

\begin{minted}{shell}
# cp /usr/local/opt/file.pdf /usr/local/opt/folder/new.pdf
\end{minted}

Musíme načíst obě cesty k souborům.
\begin{verbatim}
read i-node  /
read content /
read i-node  /usr
read content /usr
read i-node  /usr/local
read content /usr/local
read i-node  /usr/local/opt
read content /usr/local/opt
\end{verbatim}

Cílová cesta je pouhé pokračování původní, načteme pouze to, co zatím není v paměti.
\begin{verbatim}
read i-node  /usr/local/opt/folder
read content /usr/local/opt/folder
\end{verbatim}

Musíme načíst i-node původního souboru, abychom mohli načíst datové bloky, které si soubor alokoval. Jelikož se nejedná jen o přímé odkazy (viz. analýza zadání - výpočet bloků pro soubor), tak musíme rovněž načíst všechny násobné odkazy na bloky - 10126 bloků odkazů a 5173406 bloků dat.
\begin{verbatim}
read i-node /usr/local/opt/file.pdf
read content /usr/local/opt/file.pdf    # 10126 krát
read content /usr/local/opt/file.pdf    # 5173406 krát
\end{verbatim}

Vytvoříme v file systemu nový soubor (vytvoříme i-node). Zkopírujeme všechny bloky odkazů a bloky dat.
\begin{verbatim}
write i-node /usr/local/opt/folder/new.pdf
write content /usr/local/opt/folder/new.pdf    # 10126 krát
write content /usr/local/opt/folder/new.pdf    # 5173406 krát
\end{verbatim}

Upravíme content složky, protože má nový soubor, a i-node složky kvůli mtime.
\begin{verbatim}
write content /usr/local/opt/folder
write i-node /usr/local/opt/folder
\end{verbatim}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kolik i-nodů se musí načíst?} 6 
    (5 složek, 1 soubor)
    \item \textbf{Kolik i-nodů se musí zapsat?} 2 
    (1 nový soubor, 1 upravená složka)
    \item \textbf{Kolik datových bloků se musí načíst?} 5183537
    (5 bloků složek, 10126 bloků nepřímých odkazů, 5173406 bloků dat)
    \item \textbf{Kolik datových bloků se musí zapsat?} 5183533
    (1 upravená složka, 10126 bloků nepřímých odkazů, 5173406 bloků dat)
    \item \textbf{Kolik operací musí být provedeno při alokování/uvolňování bloků a i-nodů? Každou operaci alokace/uvolnění bloku/i-node započtěte zvlášť.} 5183533
    (1 i-node nového souboru, 10126 bloků nepřímých odkazů, 5173406 bloků dat)
\end{itemize}
