\section{Deadlock}

\subsection{Příklad 1}
\subsubsection{Zadání}
$P_0 ... P_4$ - procesy, co potřebují k dokončení nějaké prostředky. $T_0 ... T_3$ - různé typy prostředků, které využívají procesy. Víme, že celkový počet prostředků, které chtějí procesy, je uveden v následující matici:

$$R(total) = \left[ \begin{array}{ccccc}
&T_0&T_1&T_2&T_3 \\
P_0=&1&2&2&4 \\
P_1=&1&2&3&3 \\ 
P_2=&0&3&3&3 \\ 
P_3=&0&2&0&0 \\ 
P_4=&1&2&0&0
\end{array} \right]$$

Pokud procesy dostanou vše potřebné, tak se vykonají a uvolní všechny prostředky, co zabírají. Pokud nemají dostatek, tak čekají. Již předělené prostředky uvádí následující matice (pro představu - jsou to uzamknuté mutexy):

$$A(aloc) = \left[ \begin{array}{ccccc}
&T_0&T_1&T_2&T_3 \\
P_0=&0&0&1&2 \\ 
P_1=&0&2&1&2 \\ 
P_2=&0&0&2&0 \\ 
P_3=&0&2&0&0 \\ 
P_4=&1&0&0&0
\end{array} \right]$$

Aktuálně volné prostředky jsou:

$$F(free) = \left[ \begin{array}{cccc}
1&0&0&1
\end{array} \right]$$


\subsubsection{Výpočet}
Cílem je najít takovou sekvenci ukončování procesů, která prostřednictvím postupného uvolnování prostředků dokáže dokončit všechny procesy (pozor, nemusí být nutně pouze jedna). Potřebujeme zjistit, kolik potřebujeme prostředků pro každý proces v aktuální chvíli.

$$
R - A = N (need) = 
\left[ \begin{array}{ccccc}
P_0=&1&2&1&2 \\
P_1=&1&0&2&1 \\ 
P_2=&0&3&1&3 \\ 
P_3=&0&0&0&0 \\ 
P_4=&0&2&0&0
\end{array} \right]$$

Vidíme, že $P_3$ potřebuje celkově $\left[ \begin{array}{cccc} 0&2&0&0 \end{array} \right]$a už má přiděleno $\left[ \begin{array}{cccc} 0&2&0&0 \end{array} \right]$, chce 
navíc $\left[ \begin{array}{cccc} 0&0&0&0 \end{array} \right]$ prostředků, můžeme proces ukončit a k již volným prostředkům přidat prostředky, které uvolní po dokončení.

$$
\left[ \begin{array}{cccc} 1&0&0&1 \end{array} \right]
- P_3 (need) + P_3 (total) =
\left[ \begin{array}{cccc} 1&0&0&1 \end{array} \right]
+ P_3 (aloc) =
\left[ \begin{array}{cccc} 1&2&0&1 \end{array} \right]
$$

Po uvolnění $P_3$ máme 
$\left[ \begin{array}{cccc} 1&2&0&1 \end{array} \right]$ prostředků a díváme se, co dál můžeme ukončit. Jediná možnost je $P_4$.

$$
\left[ \begin{array}{cccc} 1&2&0&1 \end{array} \right]
+ P_4 (aloc) =
\left[ \begin{array}{cccc} 2&2&0&1 \end{array} \right]
$$

S aktuálním množstvím volných prostředků už nemůžeme dokončit žádný proces, at je poskládáme kamkoliv, tak žádný proces nedostane tolik prostředků, kolik je potřeba pro jeho dokončení.
Jsme v nebezpečném stavu a nemůžeme dokončit procesy $P_0$, $P_1$, $P_2$.

\pagebreak