\subsection{RAID 0 - Strip}
Předpokládejte následující konfiguraci diskového pole:

\begin{itemize}
    \item Typ disků: Seagate Cheetah 15K.7 (SAS, 12 Gib/s)
    \item Počet a velikost disků: 14 x 250 GiB
    \item Rychlost disku: 15000 rpm, 470 MiB/s
    \item Spolehlivost disků: 1277000 h MTBF
    \item Typ diskového pole: RAID 0, 1 řadič pracující s rychlostí 1880 MiB/s
    \item Připojení pole: FibreChannel 1600 (1600 MiB/s) x 2 rozhraní
\end{itemize}


\textbf{Jakou bude mít takové pole kapacitu (v GiB)?}

RAID JBOD je sériové zapojení. Kapacita $14*250 = 3500GiB$

\textbf{Jakou rychlostí bude v ideálním případě možné z pole sekvenčně číst (v MiB/s)? Odpověď má povolenou toleranci 1\%.}

Rychlost čtení jednoho disku je 470, rychlost řadiče 1880. Teoreticky můžeme číst $14*470$, ale jsme omezeni řadičem. 1880.

\textbf{Jakou rychlostí bude v ideálním případě možné na pole sekvenčně zapisovat (v MiB/s)? Odpověď má povolenou toleranci 1\%.}

Rychlost zápisu jednoho disku je 470, rychlost řadiče 1880. Teoreticky můžeme zapisovat $14*470$, ale jsme omezeni sběrnicí. 1880.

\textbf{Kolik disků může určitě vypadnout, aniž dojde ke ztrátě dat? Uvažujte nejhorší možný scénář výpadků.}

Všechny diksy jsou nenahraditelné. 0.

\textbf{Jaká je pravděpodobnost (v procentech), že během 48 měsíců nedojde ke ztrátě dat \\(předpokládáme, že během této doby v poli nic nevyměňujeme)?}

Doba, za kterou chceme měřit, je $48$ měsíců, neboli ${48 \over 12}$ let : ${48 \over 12}$ let $* 365$ dní $* 24$ hodin. MTBF je $1277000$. 

Pro jeden disk vychází: 
$$D = e^{-{{48 \over 12}*365*24 \over 1277000}} =  0.9729337272\%$$

V RAIDu máme 14 disků, umocníme:
$$D^{14} = 0.6810290247 = 68.10\%$$

\textbf{Kolik sekund bude trvat obnova dat při obnově jednoho disku za předpokladu, že uživatel diskové pole trvale zatěžuje požadavky průměrně 20 MiB/s? Pokud obnova nelze provést, ponechte pole prázdné. Odpověď má povolenou toleranci 1\%.}

Obnovit RAID 0 nejde.